meme惡搞電影懶人包恐遭禁 歐盟最嚴版權法惹議

什麼事情讓國外YouTuber慘叫連連？還有人擔心網路二次創作惡搞文化「迷因」（meme）將死？甚至可能會影響社會運動在網路上的傳播？本周就來看：歐盟祭出史上最嚴版權法。

9月12日，歐洲議會以438比226票通過了極具爭議的網路版權法案，影響範圍不只歐盟，全球的網路使用者都睜大眼在看。

修改法案的第11條與第13條中的「連結稅」與「過濾機制」，被認為嚴重限制言論與創作自由，雖然是歐盟的法律，但被要求執行審查的企業，如果旗下的各區域平台都照辦，仍可能會影響到其他國家。

其實這次原本是要保護版權，不讓網路巨擘Google、臉書獨享網路利益的修法，但規定之嚴苛，反而變成了傳統娛樂媒體產業與網紅事業之間的戰爭，甚至變成資訊流通的阻礙者。

像是前披頭四團員保羅麥卡尼，與法新社等世界知名的20家國家通訊社都聲援修法。

法新社駐外記者凱茨（Sammy Ketz）說：「我們的要求就是他們要付我們錢，然後我們繼續挖掘新聞。」

反對者除了有受限制的Google、臉書外，維基百科創辦人威爾斯等科技界名人，與靠網路生活的網紅們都極力反對。

不囉嗦直接來看這兩條的內容。

● 第11條，簡稱「連結稅」（Link Tax）
這條法主要要求 Google News等網路聚合平台（Google’s news aggregation）在擷取新聞資訊時，要向相關新聞機構付款，被批評者形容是「連結稅」。

根據反對該法的歐洲議會議員、德國海盜黨的維達（Julia Reda）解釋，目前複製整篇新聞或大幅抄襲就是違反版權法，這次修法是要擴大保護「連結新聞」。

例如網路平台引述新聞內容，或是在標題上加連結至原文時，都可能會違法。在最新版本法案中，超連結與搜尋引擎的搜尋結果不在規範內，但因條文未寫得非常清楚，因此影響範圍可能更大。

第11條的支持者多為新聞業，他們認為Google這些大平台，伸手將辛苦跑的新聞拿走卻不付半毛錢，因此希望他們必須為這些報導付錢，同時也認為這頂多只是不能在一個平台看各家的新聞，但仍可以到各家網站瀏覽資訊，沒有什麼太大壞處。

而受影響最大的Google認為，這樣做只會讓新聞網站流量下跌。先前西班牙就曾經祭出類似法案，Google最後是選擇關閉西班牙Google News功能。

另外，也有人擔心大企業可能可以負擔這些連結費的費用，但小公司可能就付不出來，反而讓這些大平台更壟斷市場。

● 第13條，要求平台設立審查機制，保護版權。
這條也就是吵最兇的一條，主要是要求網路平台（臉書、Instagram、YouTube等）要監管用戶發布內容，設立程式過濾影像、圖片、音樂等一切用戶可能侵權內容，因為要是版權方發現遭侵權，平台必須賠償。

所以像是從電影截圖做的網路梗圖、翻攝新聞片段做的懶人包／影片、音樂翻唱、電影惡搞、音樂/電影評論等二次創作，都有可能被過程式擋下。

這樣修法讓靠網路娛樂維生的網紅非常擔心。美國電影知識型網紅MatPat說：「不去找方法、新玩法，找出在這新領域、新時代可以存活的方式，而只是想『全都給我滾吧！』這並不是好的解決方式。看看像是知名網紅飛利浦德佛朗哥，他從那些傳統的內容發展，找到一個成功的方式（在網路上很夯），我想這才是我們要做的。除非你殺死創新力、你滅了前進的動力與創造力。」

美食網紅蘿莎娜說：「嚴加控管網路是弊大於利，我認為這是在言論自由上妥協了，我也認為這也擋了錢潮。網路為很多人提供大量工作機會，這也是我們最需要的。」

不可否認，多數年輕人從小在網路灌溉下長大，現在不少知名Youtuber年齡層多落在20、30歲，因為門檻低以及熟知網路生態，所以擅長以此為生。另外，不少非營利組織在倡議時，也多是用影片或梗圖、懶人包來傳遞資訊與吸引大眾注意，但版權法一旦管得很緊，使用的圖片、影片版權來源被緊緊地監控，是否會讓資訊流通受到阻礙也是外界關心的重點。

在歐盟這次的修法後，是能讓傳統媒體與網路產業關係變得更好，還是反而會未來的網路世界變得一片死寂呢？

最搞撚笑就係每次有份寫網絡法案嘅垃圾根本無份用依個互聯網
離撚哂地
幾時死

歐盟版網絡二十三條

Mat pat嘅theory 全部片除左影自己
就係網上新聞同meme或者電影動畫片段
咁同封殺佢無分別
可能佢俾得起錢 但係每段片都俾人分
都唔會再做得長

meme點解譯做迷因

pewdiepie無得做meme review了

台灣譯法

我係唔明點解譯迷因
純粹音譯？

音譯唔係 迷迷 咩？

莫亞谷個d應該要打壓到佢收皮

我地雞寶台唔撚怕

英文唔係讀me me........

👏👏meme review!!!!!!!

captv 嗰類先係惡搞喎

兒登仔仲唔屌captv ?

meem

... meme 都一個連音，唔係me me 分開
咩迷迷姐🌝

clap到meme比人ban埋

brixit左唔驚

屌

個網絡世界越嚟越細，呢個世界有錢佬玩哂，版權制度根本有問題

"me""me"

蕭叔叔咪有教過點讀囉

meme唔係讀咩咩

痴撚線
左癌真係禍害全球
英國脫歐真係正確選擇

👏

👏

meme review!
YouTube favourite show

到時google，fb整埋ai 自己搵source寫新聞做埋你地果飯唔好喊

即係畫同人都係侵權?

係

垃圾歐盟

香港叫勉悟

Brexit could be the biggest weiner

假若當初香港已有依條法例
件撚屌100毛實無得上市

歐盟發窮惡，連網絡嘢都要稅金

北歐唔反對?

1984 Big Brother
再一次證明大英帝國脫歐係啱既

Leave your entry in the subreddit bros.....

抵啦
濕尻YouTuber 無本生利

ｇ持，咁班高登仔就無得整memes串我地連登

讀Meem

讀meme咪幾可愛， 係要讀到咁meanmmmm (´-ω-`)

歐盟投票既多數係經濟右翼

30秒睇完一套戲 啲人被人斬死都唔抵可憐

Brexit